產經新聞：日本擬禁華為中興參與電訊設備招標

繼澳洲政府上周以國家安全為由，禁止華為參與澳洲5G移動網絡建設之後，日本《產經新聞》昨引述不具名消息人士報道，日本政府基於「安全保障」考慮，計劃禁止華為和中興參與電訊設備項目的招標。

報道指，美國和澳州均把華為和中興視為「問題企業」，在應對洩露機密情報、網絡攻擊等方面，日本政府意在和其他國家保持「步調一致」，但報道暫時未經官方證實。《產經新聞》引述負責訊息安全的日本政府相關人士稱，政府有意在採購安排上排除華為和中興，認為這稱排除做法應成為民間企業的指導方針。

報道稱，日本政府內部在商議，針對投標資格中標的訊息安全設定時，打算引入一套嚴格的標準，包括「不滿足條件的企業不能參與投標」，或「以日本政府統一標準為由，在投標時直接把兩家企業（華為和中興）排除在外」。

惟報道也指出，不少人擔憂限制華為和中興投標的做法，會給中日關係的改善帶來負面影響。此外，「排擠方針」有可能被解讀成違反了世界貿易組織的內外無差別原則。

內地《環球時報》引述日本企業（中國）研究院執行院長陳言在此背景下，如果日本政府出台限制華為和中興的政策，明顯會給中日關係製造麻煩，不符合常理。